<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Thoughts | Bobbie's Blog]]></title>
  <link href="http://bobbielf2.github.io/blog/categories/thoughts/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://bobbielf2.github.io/"/>
  <updated>2021-01-10T17:58:00-06:00</updated>
  <id>http://bobbielf2.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Bowei "Bobbie" Wu .]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[电工 Debug 现场]]></title>
    <link href="http://bobbielf2.github.io/blog/2019/11/20/dian-gong-debug-xian-chang/"/>
    <updated>2019-11-20T11:00:50-06:00</updated>
    <id>http://bobbielf2.github.io/blog/2019/11/20/dian-gong-debug-xian-chang</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>来 Austin 一段时间了都没写什么。今天恰巧有个好故事可以讲一讲。</p>

<p>室友办公桌的几个插口没电，前天报修了。今天一大早回来，我发现办公室门竟敞开着，走到门口前，只见室友的办公桌前赫然坐着两位老头在聊天。跟他们聊了几句，原来是来做维修的电工，为了修这几个电插口颇费了一番工夫。</p>

<p>看起来年纪没那么大的老头说，这个插头不行是因为天花板上的线有问题；天花板上的线有问题呢，又是因为办公室另一头墙里的线有问题；这些问题会发生，可能就是上一个负责线路的人，因为某种原因线没接好就放着不管了。</p>

<p>我听他解释一大轮，只感到不明觉厉。我问，这肯定很难才诊断出来吧？他指着另外一个很老的老头说：“花了一个多小时才找出原因，都是他的功劳，他叫 George。” 我不禁肃然起敬，有种遇见少林扫地僧的感觉。我说：“非常感谢，我一定转告我的室友！”</p>

<p>他们走后，我一边回味一边感叹，这不就是一次电工版的 debug 吗？前人坏习惯留下的 bug，让后来的优秀程序员几经波折才修好。可见遵从 best practice 的程序员是多么可贵。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[每天都看见，却视而不见的东西]]></title>
    <link href="http://bobbielf2.github.io/blog/2017/08/12/mei-tian-du-kan-jian-,que-shi-er-bu-jian-de-dong-xi/"/>
    <updated>2017-08-12T17:10:51-04:00</updated>
    <id>http://bobbielf2.github.io/blog/2017/08/12/mei-tian-du-kan-jian-,que-shi-er-bu-jian-de-dong-xi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天无聊去搜了一下这个世界上有多少美元在流通，网上的信息来源一般说有超过一兆美金（1 后面 12 个零）。于是又不禁想到，既然最大是这个数，那最小的美元单位是多少呢？</p>

<!--more-->

<p>之所以想到美元的问题，是因为今天玩编程的时候研究了一下 64 位的整数 Int64，看最大能表示多少位数字。Int64 是一种专门用来表示整数的数据类型，用到 64 位的 0 和 1 二进制数。因为有一位要表示正负号，剩下 63 位可以表示最大的数是 $2^{63}-1 \approx 9.22
\times10^{18}$，是一个 19 位的数字。</p>

<p>有趣的是维基百科里面有<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/9,223,372,036,854,775,807">这个数字的页面</a>，其中有一栏提到了这么一则新闻，说 PayPal 在 2013 年的时候曾经系统出错了一次，给一位客户的账户打了 “$92 quadrillion（9.2 万兆美金）” 。这是一个 17 位数，加上小数点后 2 位，一共刚刚好 19 位，就是最大的 Int64 整数 —— 所以 PayPal 是以 Int64 数据型来记账的，这是一次数据溢出的操作。</p>

<p>我们看到用 Int64 来记账的话，如果小数点后留两位，整数位大约可以记到 9.2 万兆美元的级别，这比起现在全世界流通的 1 兆多的美元高了五个数量级，还是绰绰有余的。</p>

<p>进一步，这个故事告诉我们 PayPal 上的金额最小单位是 1 美分。所以美分就是最小的美元单位了吗？于是跑到<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/United_States_dollar">美元的维基页面</a>瞧了一下，发现并不是 1 美分。现行最小的美元单位是 1 mill （千分之一美金），小数点后三位。这并没有让我吃惊，我真正吃惊的是，里面有一段这样的说明：</p>

<p><blockquote><p>… “mill” is largely unknown to the general public, though mills are sometimes used in matters of tax levies, and gasoline prices are usually in the form of $X.XX9 per gallon, e.g., $3.599, more commonly written as $3.59 ⁹⁄₁₀.</p><footer><strong>Wikipedia</strong> <cite><a href='https://en.wikipedia.org/wiki/United_States_dollar'>United States Dollar</a></cite></footer></blockquote></p>

<p>读到这里，我不禁惊叹：这个东西我每天都见到，只不过我又理所当然地把它忽略了。</p>

<p>这段话在说什么呢？说的是我们平时去加油站时看到的价格板，上面的价格都是精确到小数点后三位的，像是这样：</p>

<p><img src="/images/blog_figures/youjia.png" width="400"></p>

<p>有些天天见的东西，我们也都以为自己知道那是什么意思，直到疑问被提出来。几千年前，苏格拉底式的提问让当时的人开始审视自己的知识，发现自己以往认识的界限。今天我自己经历了一番这样的感受。</p>

<p>–</p>

<h3 id="section">后记：</h3>

<p>1) 如果保留数点后三位而不是两位，那 Int64 还是能表示到千兆美元的级别的，没有太大影响。而且既然 PayPal 只保留两位小数，我有理由相信金融行业实际操作都是用同样的数据贮存方式的。这样保持了业界金融软件的一致性，可以节省成本。而需要用到 mill 这个单位的少数行业，只需要额外记录一位数字就好了。</p>

<p>2) 视而不见（英文可以说 to look without seeing it 吗？）让我想起了那首 50 多年前的经典的歌曲：</p>

<p><blockquote><p>People talking without speaking<br /><br/>People hearing without listening<br /><br/>People writing songs that voices never share<br /><br/>And no one dared<br /><br/>Disturb the sound of silence.</p><footer><strong>Simon &amp; Garfunkel</strong> <cite>The Sound of Silence</cite></footer></blockquote></p>

<p>其实这首歌在美国已俨然成为一个恶搞文化的符号了。当一个人在某个情境之下想起不堪回首的过去，陷入沉思与回忆，背景音乐就会响起：“Hello darkness my old friend …” 。网上有大量恶搞视频，都挺搞笑的。</p>

<p>3) 写这篇文章的时候，需要把英文计数单位翻译成中文。比如 billion 翻成十亿，trillion 翻成一兆。在这个过程中，我发现“不可思议”竟然也是一个单位，一个不可思议等于 1 后面加 64 个零。这个单位的起源是一个佛教用语，形容神通很大的意思。真是够不可思议的！</p>

<p><img src="/images/blog_figures/bukesiyi.png" width="400"></p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[色情和艺术是近义词吗？]]></title>
    <link href="http://bobbielf2.github.io/blog/2017/08/12/se-qing-he-yi-zhu-shi-jin-yi-ci-ma-%3F/"/>
    <updated>2017-08-12T15:32:46-04:00</updated>
    <id>http://bobbielf2.github.io/blog/2017/08/12/se-qing-he-yi-zhu-shi-jin-yi-ci-ma-?</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>色情和艺术是不是一线之隔的近义词？热情和沮丧是不是两种相反的情绪？我最近对这一类问题有一些思考，想把它们整理出来。</p>

<!--more-->

<h3 id="section">1. 结果上的反义词，原因上的同义词</h3>

<p>我发觉世上很多反义词其实都是近义词</p>

<p>比如成功和失败是一对经典的反义词。</p>

<p>你去参加一个比赛，比如围棋或者马拉松，你就有可能赢或者输，这取决于你的能力。而有一些事情，比如创业或投资，这种不确定性很大的领域，能力可能也不是决定的因素，有时就是运气不眷顾你，无可避免地会遭遇一些失败。就算你是乔丹，也有投篮不中和输球的时候；就算你是柯洁，也有输给 AI 无力还手的时候；就算你是巴菲特，也有投资项目赔钱的时候。</p>

<p>但是无论成败于否，这其实都是勇于尝试的结果，都表明你曾经勇敢进取过。它的反面应该是无为或者平庸，没有争取过，就无所谓成功失败了。在这个意义上，成功和失败是近义词，平庸才是它们的共同反义词。</p>

<p>这就是为什么有人能够看得开，勇敢地面对失败。他们知道失败无可避免，所以他们的注意力都放在自己能掌控的东西上，继续拼搏不断获得成长。</p>

<p>–</p>

<p>再比如热情和沮丧、热切和厌烦，看起来都是相反的情绪。你喜欢的东西带给你热情，你憎恨的东西让你沮丧。</p>

<p>但其实无论热情还是沮丧，都源于执着，是同样的执着面对不同结果时的自然产物。</p>

<p>你对一份事业抱有热情是因为事业的成功能给你快感，即便是想像中的成功；你对一份事业感到厌烦则是因为事业上的失败让你痛苦，即便失败还没到来而只是你的预期。这两者都是在意与执着的表现，只不过有人最终得到了，有人没有得到。<strong>热情还是沮丧，都只是你踏上了执着这条路之后必将到达的一个分岔路口。</strong>往哪一边走？你可能都无法控制。在这种意义上，热情和沮丧、热切和厌烦都是近义词，它们共同的反义词其实是无为和冷淡——不踏上这条路，就不用到达分岔口。</p>

<p>因此有经验的投资人在审核一个项目时，看重的不是创业者有没有热情，而是他们有没有能力。没有能力的人，热情终将沦为沮丧，热情越高，沮丧越大。</p>

<h3 id="section-1">2. 表像上的近义词，本质上的反义词</h3>

<p>与此同时，很多近义词其实都是反义词</p>

<p>比如艺术和色情，像是近义词。人们会说，艺术与色情就只有一线之隔</p>

<p>你去艺术博物馆，看到各种祼体的画像和雕像。有的人觉得这是色情被美化和合理化之后的公然展示，是人对自己的欲望找一个发泄的借口；有的人却能用细腻的语言描述一件作品想表达和传递的信息，知道作者有什么样的经历激发了这种灵感，以及这种表达的有什么与众不同之处和对后来的人产生了怎样的影响。</p>

<p>同样的作品，是什么样的“一线之隔”让不同的人有天差地别的解读？这要回归到艺术和色情两者的起源。</p>

<p>艺术源于生活的细心观察和思考，它建立在好奇心之上，用最纯粹的眼光去看这个世界，然后再运用创意和技巧把感受和想法表达出来成为一件作品。这是极致的感性和理性共同作用下产生的作品。色情则既非感性也非理性，而是源于最原始的冲动， 是直觉，是本能的反射，是动物的本性。<strong>看似相近的艺术和色情，其实是人性与动物性这两种相反的原动力所生产出来的结果。</strong></p>

<p>所以我们可以看到大众里不断有人站出来，指责艺术家龌龊和势利，博得一片叫好。同时又不断有艺术家屡屡发明新的表达形式，挑战世俗的眼光，引发人们重新思考，甚至不惜为此付出代价。被当代人指责和不被理解，几乎是艺术家的宿命。</p>

<h3 id="section-2">3. 你的想法？</h3>

<p>按照这些思路，很多东西都可以重新思考：理想和妄想，信息和知识，机器和生物，科学和迷信，爱国和排外。 这些到底是近义词还是反义词呢？</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
